%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Modelo trabalho de conclusão de curso
% Bacharelado em Sistemas de Informação - IFNMG - Campus Salinas
% Version 2 (1º semestre 2021)
%
% Modelo adaptado de:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
% Texto adaptado de: http://www.fea.usp.br/media/fck/File/Roteiro_para_projeto_pesquisa.pdf
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	%openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	twoside,			% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel.
	% -- opções da classe abntex2 --
	chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---------------------------------
% PACOTES
% ---------------------------------
%\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{lastpage}
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{multirow}           % Merge rows and columns in tables
\usepackage{longtable}          % Large tables
\usepackage{fancyvrb}           % Codes and Outputs commands
\usepackage{listings}           % Codes and Outputs commands
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{float}
\usepackage{subfig}             % Subfigures
\usepackage{latexsym}           % Extra symbols of Latex
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{acronym}
\usepackage[portuguese, ruled, linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{url}
\let\realurl\url
\renewcommand{\url}[1]{\realurl{#1}\wlog{URLX #1}}
\usepackage{lipsum}				% To generate dummy text

% ---------------------------------
% Pacotes de citações
% ---------------------------------
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}% Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf,bibjustif]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% ---------------------------------
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---------------------------------
% Configurações de aparência do PDF final
% ---------------------------------
% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{projeto de pesquisa},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% ---------------------------------
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% ---------------------------------
% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}
% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip


%-----------------------------------
% Front pages
%-----------------------------------
\titulo{Plataforma Web para Exibição de Horários Acadêmicos no IFNMG - Campus Salinas}
\autor{Tomaz Martins Batista}
\local{Salinas - Minas Gerais}
\date{\normalsize\today} % Gera automaticamente a data
\orientador{Leonardo Humberto Guimarães Silva}
\instituicao{%
 	Instituto Federal do Norte de Minas Gerais - Campus Salinas
 	\par  
 	Bacharelado em Sistemas de Informação
}

\preambulo{Trabalho de conclusão de curso apresentado ao Curso de Bacharelado em Sistemas de Informação do Instituto Federal do Norte de Minas Gerais, como exigência para obtenção do grau de Bacharel em Sistemas de Informação.}

%-----------------------------------
% Set the final PDF
%-----------------------------------
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195} % setting the blue color

% PDF informations
\makeatletter                   
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
		colorlinks=true,        % false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,         % color of internal links
    	citecolor=blue,        	% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      % color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

%-----------------------------------
% Spacing between lines and paragraphs
%-----------------------------------
\setlength{\parindent}{1.5cm}   % Set length of indent
\setlength{\parskip}{0.2cm}     % Set length among the paragraphs 

%Index
\makeindex

%-----------------------------------
% Main document
%-----------------------------------
\begin{document}

%-----------------------------------
% Linguagem
\selectlanguage{brazil} % Texts in pt-br
\frenchspacing          % Remove obsolete spaces between phrases

%-----------------------------------
% Elementos pre-textuais
\pretextual

%-----------------------------------
% Capa
\imprimircapa                   

% Folha de rosto
\imprimirfolhaderosto

\newpage

%-----------------------------------
% Dedicatória (opcional)
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{Dedico este trabalho à minha família, aos amigos, aos professores e a todos que me apoiaram ao longo do curso.}
   \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}

%-----------------------------------
% Agradecimentos (opcional)
\begin{agradecimentos}

Antes de tudo, agradeço a Deus, que me sustentou em cada etapa desta jornada, concedendo força, sabedoria e perseverança para superar desafios e alcançar meus objetivos.

À minha família, expresso minha mais profunda gratidão pelo amor incondicional, pelo apoio constante e por sempre acreditarem no meu potencial, mesmo nos momentos mais difíceis.

Expresso minha gratidão aos colegas de curso pela parceria, pelo compartilhamento de ideias e pelo apoio ao longo das atividades, que contribuíram significativamente para minha formação.

Agradeço, de modo especial, ao professor Leonardo pela orientação durante o desenvolvimento deste trabalho e por compartilhar seus conhecimentos sobre desenvolvimento web.

Estendo também meu agradecimento especial ao professor Frederico, pela orientação durante o período da bolsa treinamento e pelas contribuições no entendimento da gestão dos horários acadêmicos do IFNMG - Campus Salinas.

\end{agradecimentos}

%-----------------------------------
% Resumo (em português)
\setlength{\absparsep}{18pt} % set spacing between the paragraphs

\begin{resumo}
	O presente trabalho teve como objetivo facilitar a exibição dos horários acadêmicos do IFNMG - Campus Salinas, tornando o acesso mais intuitivo, seguro e eficiente, em atendimento às demandas do setor de ensino. A pesquisa partiu do problema identificado no uso de planilhas do \textit{Google Sheets}, devido a falhas de segurança e limitações de usabilidade, especialmente em dispositivos móveis e na busca por informações específicas. Para alcançar o objetivo proposto, foi adotada a metodologia de desenvolvimento de um sistema que integra tecnologias modernas, como \textit{Next.js}, \textit{Tailwind CSS} e \textit{Spring Boot}, mantendo o \textit{Google Sheets} como banco de dados. A implantação foi seguida por um processo de avaliação para ajustes e melhorias. Os principais resultados incluem a criação de telas específicas para cursos, professores e salas, a implementação de uma tela de validação de dados com acesso restrito e a elaboração de uma documentação técnica da planilha. Por fim, a solução desenvolvida aumentou a confiabilidade, a acessibilidade e a organização dos dados, além de apresentar uma abordagem alternativa de banco de dados para sistemas web.
    
    Palavras-chave: Desenvolvimento Web, Plataforma Web, Horários Acadêmicos,
	\textit{Next.js}, \textit{Spring Boot}, \textit{Google Sheets}.
\end{resumo}

%-----------------------------------
% Abstract (in English) (opcional)
\begin{resumo}[Abstract]
    \begin{otherlanguage*}{english}
        The present work aimed to facilitate the display of academic schedules of IFNMG – Campus Salinas, making access more intuitive, secure, and efficient, in response to the demands of the academic affairs department. The research originated from the problem identified in the use of \textit{Google Sheets} spreadsheets, due to security flaws and usability limitations, especially on mobile devices and in the search for specific information. To achieve the proposed objective, a system development methodology was adopted that integrates modern technologies such as \textit{Next.js}, \textit{Tailwind CSS}, and \textit{Spring Boot}, while maintaining \textit{Google Sheets} as the database. The implementation was followed by an evaluation process for adjustments and improvements. The main results include the creation of specific screens for courses, teachers, and classrooms, the implementation of a data validation screen with restricted access, and the preparation of technical documentation for the spreadsheet. Finally, the developed solution increased the reliability, accessibility, and organization of the data, in addition to presenting an alternative database approach for web systems.

        \textit{Keywords: Web Development, Web Platform, Academic Schedules, Next.js, Spring Boot, Google Sheets.}
    \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

%-----------------------------------
% Lista de figuras
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage

%-----------------------------------
% Abreviações (opcional)
\input{pre-textuais/sigla}
\cleardoublepage

%-----------------------------------
% Sumário
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage


%-----------------------------------
% TEXTUAL ELEMENTS
%-----------------------------------
\textual

%-----------------------------------
% Chapters
\include{Capitulos/cap1_introducao}
\include{Capitulos/cap2_objetivos}
\include{Capitulos/cap3_revisao}
\include{Capitulos/cap4_metodologia}
\include{Capitulos/cap5_resultados}
\include{Capitulos/cap6_conclusao}

%-----------------------------------
% Finaliza a parte no bookmark do PDF
% para que se inicie o bookmark na raiz
% e adiciona espaço de parte no Sumário
\phantompart

%-----------------------------------
% Bibliografia
\bibliography{referencias.bib}


%-----------------------------------
% POST-TEXTUAL ELEMENTS
%-----------------------------------
\postextual

% Apêndice
\include{pos-textuais/apendice}


\end{document}
