\chapter{Revisão da Literatura} 
\label{cap3_revisao} 

\section{Tecnologias Digitais na Educação}

A adoção das tecnologias digitais e das plataformas de ensino no contexto educacional tem-se consolidado como uma tendência irreversível, trazendo novos desafios e oportunidades para o Ensino Superior. A incorporação dessas ferramentas enriquece o processo de ensino e aprendizagem, bem como amplia as possibilidades de interação, colaboração e acesso a recursos educacionais diversificados. A implementação dessas tecnologias é especialmente relevante, dado o contexto socioeconômico e as especificidades regionais que influenciam diretamente o cotidiano acadêmico \cite{Ferreira_Lopes_Oliveira_Carvalho_Souza_Santos_Silva_Veloso_2024}.

Segundo \citeonline{Fernandes2020}, as plataformas digitais desempenham um papel fundamental na organização e otimização dos processos educacionais, promovendo maior transparência e eficiência no gerenciamento de dados acadêmicos. Essa transformação é especialmente relevante em áreas como o planejamento acadêmico e a distribuição de recursos, impactando diretamente a organização das atividades diárias e o suporte à tomada de decisões no ambiente educacional.

A implementação de sistemas digitais em instituições acadêmicas enfrenta desafios significativos, como a resistência à mudança por usuários. A falta de capacitação e questões de segurança de dados igualmente são críticas, além do custo de manutenção e integração com sistemas existentes \cite{senger2022gestao}.

A proposta de integrar uma plataforma web à planilha busca minimizar esses desafios, combinando inovação com familiaridade. Nesse sentido, \citeonline{garcia2024plataforma} destaca que essa estratégia se mostrou vantajosa por eliminar a necessidade de um serviço de hospedagem para o banco de dados, além de oferecer uma interface familiar e simples para o gerenciamento de dados.

\section{Sistema Web}

Um sistema web é uma aplicação que pode variar de páginas simples a sites complexos, sendo acessada por meio de navegadores em diferentes dispositivos conectados à internet \cite{pressman2016engenharia}. Essa característica é especialmente útil em instituições de ensino com uma comunidade acadêmica distribuída. Segundo \citeonline{silveira2015uef}, a demanda por aplicações web visa atender às diversas necessidades dos indivíduos e organizações, como apoiar a realização de atividades laborais, comerciais, educacionais e de comunicação, entre outras. Essa expansão pode ser percebida tanto em relação à quantidade e diversidade, quanto no nível de complexidade das aplicações.

Independentemente do processo adotado, o desenvolvimento de uma aplicação web envolve quatro atividades fundamentais. A primeira fase é a especificação de software, onde as funcionalidades e as restrições do sistema devem ser definidas. Em seguida, passa-se para a fase de projeto e implementação de software, onde o sistema deve ser produzido para atender às especificações. Após a implementação, inicia-se a fase de validação de software, onde o sistema deve ser validado para garantir que atenda às demandas do cliente. Por fim, a fase de evolução de software, onde o sistema deve evoluir para atender às necessidades de mudança dos clientes \cite{sommerville2011engenharia}.

\subsection{Levantamento de Requisitos}

O levantamento de requisitos é uma etapa essencial no processo de desenvolvimento de software, pois define as funcionalidades e as restrições do sistema a ser construído \cite{Balieiro_Pinto_2025}.

De acordo com \citeonline{sommerville2011engenharia}, nessa atividade, os engenheiros de software trabalham com clientes e usuários finais do sistema para obter informações sobre o domínio da aplicação, os serviços que o sistema deve oferecer, o desempenho do sistema, restrições de hardware e assim por diante. Os requisitos podem ser classificados como:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Funcionais}: Definem os serviços que o sistema deve fornecer, de como deve reagir a entradas específicas e de como deve se comportar em determinadas situações. Em alguns casos, também podem explicitar o que o sistema não deve fazer.
    \item \textbf{Não Funcionais}: Impõem restrições aos serviços ou funções oferecidos pelo sistema. Incluem restrições de timing, restrições no processo de desenvolvimento e restrições impostas pelas normas. Ao contrário dos requisitos funcionais, muitas vezes, aplicam-se ao sistema como um todo.
\end{itemize}

Conforme \citeonline{kendall2011systems}, em todo o desenvolvimento de software, um aspecto fundamental é a captura dos requisitos dos usuários. Uma entrevista de levantamento de informações é uma conversa direcionada com um propósito específico, que utiliza um formato ``pergunta/resposta''. Durante esse processo, busca-se obter as opiniões do entrevistado, conhecer os sentimentos do entrevistado sobre o estado corrente do sistema, obter metas organizacionais e pessoais, além de levantar procedimentos informais para interação com tecnologias da informação.

Em uma entrevista, o engenheiro de software está, provavelmente, estabelecendo um relacionamento com uma pessoa desconhecida. Para que esse processo seja eficaz, deve seguir três etapas principais:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Planejamento}: Definir os objetivos da entrevista, estudar materiais sobre os entrevistados e a organização, preparar perguntas e estruturar a entrevista para garantir que todas as informações essenciais sejam abordadas.
    \item \textbf{Condução}: Realizar a entrevista de forma organizada, registrando as respostas por meio de anotações ou gravações, garantindo que o entrevistado se sinta à vontade e forneça informações relevantes.
    \item \textbf{Elaboração do Relatório}: Documentar os principais pontos discutidos, destacando informações críticas e identificando aspectos que precisam ser aprofundados em entrevistas futuras.
\end{itemize}

\subsection{Front-end}

O \textit{front-end} é a interface visual de um site com a qual os usuários interagem diretamente. Engloba todos os elementos visuais, como layouts, botões, imagens, além da lógica de interação do usuário. Essa parte recebe os dados fornecidos pelo \textit{back-end} e os apresenta de maneira intuitiva e compreensível. Ademais, coleta e valida as entradas do usuário antes de enviá-las de volta ao \textit{back-end} \cite{garcia2024plataforma}.

\subsubsection{Projeto de Interface e Protótipos}

A interação com sistemas informatizados se tornou indispensável. Esses sistemas são utilizados como apoio fundamental a muitas atividades diárias, das mais simples às mais complexas. O sucesso desses sistemas é determinado pela qualidade do apoio oferecido aos seus usuários, sendo fortemente influenciado pela facilidade de uso \cite{miletto2014desenvolvimento}.

Garantir a qualidade na construção das interfaces é fundamental para que a interação proporcione confiança e satisfação ao usuário. Confiança, no sentido de que o sistema seja seguro e cumpra sua função com eficácia. Satisfação, por oferecer uma navegação agradável, eficiente e que permita ao usuário atingir seus objetivos com rapidez e menor esforço \cite{miletto2014desenvolvimento}.

\subsubsection{Ferramenta para Design e Prototipação}

O \textit{Figma}\footnote{https://www.figma.com} é uma ferramenta de design baseada na nuvem que permite criar interfaces de usuário e simular sua interação de forma eficiente \cite{Figma2025}. Entre suas principais funcionalidades, destacam-se:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Colaboração em tempo real}: Permite que vários membros da equipe acessem e editem o mesmo projeto simultaneamente, facilitando a troca de ideias e o alinhamento durante o desenvolvimento.
    \item \textbf{Protótipos interativos}: É possível simular a navegação e o funcionamento da interface antes de implementar o código, permitindo validar conceitos e fluxos de trabalho.
    \item \textbf{Facilidade de ajustes}: A interface intuitiva do \textit{Figma} possibilita realizar alterações rápidas no design, garantindo que os protótipos estejam alinhados às necessidades dos usuários e aos objetivos do projeto.
\end{itemize}

\subsubsection{Ferramentas e Tecnologias para Desenvolvimento Front-end}

O desenvolvimento \textit{front-end} conta com diversas linguagens, bibliotecas e \textit{frameworks} para a criação de interfaces eficientes e responsivas. A seguir, apresentam-se algumas das principais tecnologias utilizadas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{TypeScript}: É uma linguagem de programação que se baseia no \textit{JavaScript}, adicionando tipagem estática e recursos avançados de orientação a objetos. Foi projetada para criar aplicações mais organizadas e escaláveis, além de oferecer uma experiência de desenvolvimento mais segura, permitindo que erros sejam detectados antes mesmo da execução do código \cite{microsoft2025}.
    \item \textbf{Bibliotecas e frameworks do lado do cliente}: A definição de \textit{framework} pode variar de acordo com a pesquisa, existindo assim, várias definições na literatura. Um \textit{framework} é um conjunto de classes que colaboram entre si de modo a prover um reúso abrangente, de grandes blocos de comportamento. Existem muitas bibliotecas de \textit{frameworks} \textit{JavaScript} disponíveis para os desenvolvedores de software, cada uma com suas particularidades, mesmo quando oferecem funcionalidades semelhantes. De modo geral, tendem a facilitar os desenvolvedores na construção de aplicações \cite{silva2022comparaccao}.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{React.js}: É uma biblioteca para construção de interfaces de usuário \cite{react2025}. As duas principais vantagens do \textit{React} são permitir criar componentes de interface reutilizáveis, a fim de reduzir linhas de código e a alteração de elementos sem a necessidade de recarregar a página. A componentização do \textit{React} visa dividir a página em vários componentes com funções específicas. É considerado um componente quando o mesmo pode ser isolado sem interferir no restante do código facilitando a manutenção. Com base nisso, é uma biblioteca para facilitar a construção de interfaces e de single-page applications \cite{LorenaUFOP2021}.
        \item \textbf{Next.js}: É um \textit{framework} \textit{React} de código aberto hospedado no \textit{GitHub} sob a licença MIT, com foco em produção e eficiência, criado e mantido pela equipe da \textit{Vercel} \cite{nextjs2025}. O \textit{Next.js}\footnote{https://nextjs.org} se destaca por sua renderização híbrida, que combina a eficiência da renderização do lado do servidor (SSR) e do lado do cliente (CSR). Isso resulta em um desempenho otimizado, reduzindo o tempo de carregamento das páginas e proporcionando uma experiência ágil aos usuários. Além disso, a confiabilidade do \textit{Next.js}, com suporte à geração de páginas estáticas (SSG) e dinâmicas (ISR), assegura uma experiência consistente mesmo em cenários de problemas no servidor \cite{bento2024sistema}.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Tailwind CSS}: É um framework de CSS utilitário que permite aos desenvolvedores aplicar estilos diretamente nos componentes HTML, facilitando a criação de designs responsivos e personalizados. O \textit{Tailwind CSS}\footnote{https://tailwindcss.com} se destaca por fornecer classes utilitárias que podem ser combinadas para construir qualquer design. Essa abordagem aumenta a produtividade e a consistência dos projetos de desenvolvimento web \cite{bosco2024crefide}.
\end{itemize}

\subsection{Back-end}

Enquanto o \textit{front-end} é a parte visível de um site, o \textit{back-end} é a parte responsável por gerenciar as solicitações do cliente e fornecer os dados necessários para a interface. Essa parte é crucial para garantir que as informações sejam armazenadas com segurança, que as operações sejam executadas de forma eficiente e que as respostas aos usuários sejam rápidas e precisas. Além disso, cuida da lógica de negócios, acesso ao banco de dados e autenticação de usuários \cite{garcia2024plataforma}.

\subsubsection{Planilhas como Banco de Dados}

O uso de planilhas como forma de armazenamento de dados para aplicações web pode parecer, à primeira vista, uma escolha incomum ou controversa, considerando que abordagens tradicionais costumam recorrer a SGBDs. No entanto, essa alternativa tem sido explorada em diversos contextos, como nas áreas de mídia, jornalismo e até no desenvolvimento de jogos \cite{schwertnercharao:hal-02119998}.

Adotar essa estratégia pode ser vantajoso devido à interface web simples, eficaz e amplamente conhecida para o gerenciamento de dados. As planilhas suportam operações de inserção, atualização e exclusão, que de outra forma precisariam ser implementadas para a gestão dos registros. Além disso, por serem projetadas para colaboração, essas ferramentas oferecem recursos fáceis de gerenciamento de acesso, permitindo conceder permissões de leitura e escrita \cite{schwertnercharao:hal-02119998}.

Considerando que muitas soluções para gerenciamento de banco de dados exigem hospedagem paga, isso pode se tornar inacessível para projetos estudantis ou pessoais. Nesse contexto, o uso de planilhas surge como uma alternativa funcional para o armazenamento e a manipulação de dados \cite{ufsm2024}.

Apesar dessas vantagens, essa abordagem apresenta limitações importantes. O controle sobre a integridade e o formato dos dados é limitado, dificultando a padronização das informações. Outro ponto crítico é a propensão a erros humanos, como sobrescrever células por engano ou registrar dados em estruturas inconsistentes, comprometendo a confiabilidade do sistema \cite{wisconsin2020}.

\subsubsection{Ferramentas e Tecnologias para Desenvolvimento Back-End}

O desenvolvimento \textit{back-end} envolve o uso de linguagens, \textit{frameworks} e serviços para estruturar a lógica de negócio, manipular dados, além de garantir a segurança e a eficiência das aplicações. Entre as tecnologias mais relevantes nesse processo, destacam-se as apresentadas a seguir:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Java}: É uma linguagem de programação orientada a objetos e plataforma de desenvolvimento de software. Tem como uma de suas principais características o fato de ser multiplataforma, ou seja, um mesmo código escrito em \textit{Java} pode ser executado em diferentes plataformas e sistemas operacionais, bastando que a máquina possua a \textit{JVM} instalada, sendo apenas uma parte que está envolvida na execução de um aplicativo \cite{Java2025}.
    \item \textbf{Spring}: É um \textit{framework} que simplifica o desenvolvimento de software em \textit{Java}, destacando-se por ser altamente configurável e por suportar variados tipos de arquiteturas, já que é dividido em módulos que podem ser usados de acordo com as necessidades da aplicação \cite{Spring2025}.
    \item \textbf{Spring Boot}: É um dos módulos construídos sobre o \textit{Spring Framework}. Ao utilizá-lo, a configuração de aplicações \textit{Spring}\footnote{https://spring.io/quickstart} é facilitada para o desenvolvedor, pois realiza configurações de forma automática. Dessa forma, o desenvolvedor pode direcionar sua atenção mais para as regras de negócio e menos para configurações de projeto, ajudando assim a acelerar o processo de desenvolvimento \cite{SpringBoot2025}.
    \item \textbf{Google Sheets}: É um aplicativo de planilhas online que permite a criação, formatação e edição de arquivos de forma colaborativa. Além da criação de planilhas, o \textit{Google Sheets}\footnote{https://docs.google.com/spreadsheets} pode ser uma alternativa funcional para o armazenamento e a manipulação de dados \cite{ufsm2024}.
    \item \textbf{Google Sheets API}: É uma interface \textit{RESTful} que permite ler e modificar dados de uma planilha do \textit{Google Sheets} sendo disponibilizada pelo Google Cloud Platform \cite{apisheets2025}. Por meio dessa \textit{API}, os desenvolvedores podem automatizar tarefas e integrar planilhas a sistemas externos. Entre suas principais funcionalidades estão:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Criar planilhas}: Permite a criação automatizada de novas planilhas diretamente pelo sistema.
        \item \textbf{Ler e gravar valores de células de planilhas}: Possibilita a extração e inserção de dados em células específicas, permitindo atualização dinâmica das informações.
        \item \textbf{Atualizar a formatação da planilha}: Modifica estilos, cores, tamanhos de fonte e outras propriedades visuais da planilha para melhor organização e apresentação dos dados.
        \item \textbf{Gerenciar páginas conectadas}: Adiciona, renomeia, reorganiza e exclui guias dentro da planilha, facilitando a estruturação dos dados conforme as necessidades do sistema.
    \end{itemize}

    A integração da ferramenta com planilhas oferece uma maneira prática de gerenciar dados, automatizar processos e colaborar com outros usuários. Com isso, o \textit{Google Sheets} se torna uma solução acessível que pode servir como uma alternativa viável a banco de dados para muitos tipos de projetos. No entanto, é fundamental compreender suas limitações e adotar boas práticas para garantir que atenda às necessidades do projeto de forma eficiente e segura \cite{ufsm2024}.
    
    \item \textbf{Docker}: É uma plataforma aberta para desenvolver, enviar e executar aplicações em contêineres. Os contêineres são unidades leves e portáteis que incluem tudo o que uma aplicação precisa para funcionar, como bibliotecas, dependências e configurações. Ao aproveitar suas metodologias, é possível reduzir significativamente o atraso entre a escrita e a execução do código na produção \cite{docker2025}.
\end{itemize}

\subsubsection{Padrão de Arquitetura MVC}

O MVC é um padrão de arquitetura de software amplamente adotado, sendo a base do gerenciamento de interação em muitos sistemas baseados na web. Seu principal objetivo é promover uma separação entre a apresentação e a interação dos dados do sistema \cite{sommerville2011engenharia}. Essa estrutura organiza o sistema em três componentes lógicos que interagem entre si:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Modelo (Model)}: gerencia os dados e as operações associadas a esses dados.
    \item \textbf{Visão (View)}: deﬁne e gerencia como os dados são apresentados ao usuário.
    \item \textbf{Controlador (Controller)}: gerencia a interação do usuário e passa essas interações para a Visão e o Modelo.
\end{itemize}

É indicado em projetos que demandam várias maneiras de se visualizar e interagir com dados, ou quando são desconhecidos os futuros requisitos de interação e apresentação de dados \cite{sommerville2011engenharia}.

Entre suas principais vantagens, permite que os dados sejam alterados de forma independente de sua representação, além de apoiar a apresentação dos mesmos dados de maneiras diferentes. Por outro lado, quando o modelo de dados e as interações são simples, pode envolver código adicional e complexidade de código \cite{sommerville2011engenharia}.

\subsection{Integração Front-end e Back-end}

A integração entre \textit{front-end} e \textit{back-end} é crucial para garantir que o projeto funcione corretamente e proporcione uma boa experiência ao usuário \cite{da2024guia}. Assim, destacam-se os principais conceitos e práticas envolvidos nesse processo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Requisições HTTP}: O termo HTTP é utilizado para se referir a um protocolo de comunicação entre aplicações web. Esse protocolo define as regras de como devem ser feitas as requisições ao servidor para que a transferência de dados seja bem sucedida entre o cliente e o servidor. Essas requisições podem ser do tipo GET, POST, PUT, DELETE, entre outras, e podem conter dados no corpo da requisição \cite{portilho2021desenvolvimento}.
    \item \textbf{API REST}: É uma interface de programação de aplicativos (\textit{API}) que segue o estilo de arquitetura \textit{REST} para conectar sistemas hipermídia distribuídos. Além disso, pode ser chamada de \textit{API RESTful}. A \textit{API REST} se comunica por meio de requisições HTTP para executar funções padrão de banco de dados, como criar, ler, atualizar e excluir registros em um recurso \cite{ibm2025}.
    \item \textbf{Serialização de dados}: É a conversão de estruturas de dados complexas, como objetos, em um formato que possa ser facilmente armazenado e transmitido. Esse processo é crucial em cenários onde é necessário preservar a integridade dos dados ao longo do tempo, transmitir informações entre diferentes sistemas ou compartilhar dados com outras partes \cite{castilhos2024analise}.
    \item \textbf{Autenticação e autorização}: Em muitas aplicações web, geralmente é necessário fornecer mecanismos para que o cliente possa se identificar. A partir desta identificação, o servidor checa se as credenciais fornecidas são válidas e quais recursos o cliente está autorizado a acessar. Estes procedimentos recebem o nome de autenticação, que ocorre quando o cliente fornece as credenciais válidas, e autorização, em que o servidor verifica os direitos de acesso do cliente \cite{oliveira2014desenvolvimento}.
    \item \textbf{JSON}: É um formato leve de troca de dados que é fácil para os humanos lerem e escreverem, e fácil para as máquinas analisarem e gerarem. É baseado em formato de texto e completamente independente de linguagem, pois usa convenções que são familiares às linguagens \textit{C} e muitas outras. Essas propriedades tornam este um formato ideal para transmissão de dados em aplicações web \cite{json2025}.
\end{itemize}

\subsection{Avaliação de Software}

A avaliação de um software tenta compreender o estado atual do processo de desenvolvimento com o intuito de aperfeiçoá-lo. Essa etapa é fundamental para verificar se o sistema atende às necessidades reais dos usuários e identificar pontos que podem ser aprimorados. Nesse sentido, informações de uma ampla variedade de fontes, como entrevistas com usuários e dados gerenciais, podem ser utilizadas para concretizar esse processo de validação \cite{pressman2016engenharia}.